% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\usepackage{wrapfig,lipsum}     % image to the side with text wrapped around

\usepackage{enumitem} % für resume von enumerate

\renewcommand{\schuljahr}{2022/23}
\renewcommand{\klasse}{5}
\renewcommand{\titel}{Lösungen zum Übungsblatt: Platonische Körper}
% \renewcommand{\untertitel}{Lösungsblatt zum Vormittagszirkel \#2 vom Sonntag, 20. August, Mathecamp 2023}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
    \makeheader
    \vspace*{-3em}
    
    \section{Wiederholung -- und weitere regelmäßige Objekte}

    \enlargethispage{1\baselineskip}

    \begin{loesung}[Regelmäßige Objekte]
        ~ % irgendein unsichtbares Zeichen, damit das erste Item in einer eigenen Zeile startet, nicht neben der Lösungsüberschrift
        \begin{enumerate}[label=\alph*)]
            \item Siehe Lösungsbild:\\
            {
                \includegraphics[width=0.5\linewidth]{platonisch/ex-polyhedra-find-platonic-solids-solution.pdf}
            }
            \item Fünf Stück:
            \begin{enumerate}[1)]
                \item Tetraeder (Dreiseitige Pyramide)
                \item Hexaeder (Würfel)
                \item Oktaeder
                \item Dodekaeder
                \item Ikosaeder
            \end{enumerate}
            \item Zusammenhängender, von regelmäßigen Flächen berandeter Körper. Oder elementarer ausgedrückt: Körper bestehend aus geraden Kanten und ebenen Flächen, konvex, zusammenhängend (also konvexe Hülle von ein paar Punkten), alle Ecken sind gleich, alle Kanten sind gleich, alle Flächen sind gleich.
            \item zB gleichseitiges Dreieck, Quadrat und regelmäßiges Sechseck.
            \item Zusammenhängendes, aus geraden Seiten bestehendes Vieleck, mit gleichlangen Seiten und gleichgroßen Innenwinkeln.
            \item Unendlich viele.
            \item Siehe folgende Darstellungen:\\
            {
                \includegraphics[height=6.9em]{platonisch/Tetrahedron.pdf}
                \includegraphics[height=6.9em]{platonisch/Hexahedron.pdf}
                \includegraphics[height=6.9em]{platonisch/Octahedron.pdf}
                \includegraphics[height=6.9em]{platonisch/Dodecahedron.pdf}
                \includegraphics[height=6.9em]{platonisch/Icosahedron.pdf}
            }
            \item \textbf{Bonus:} Eins, und zwar einfach ein gerader, zusammenhängender Strich.
            \item \textbf{Bonus:} Eins, und zwar einfach ein Punkt.
        \end{enumerate}
    \end{loesung}


    \newpage

    \vspace*{-6em}
    
    \section{Körpernetze bzw. Körperauffaltungen}
    
    \begin{loesung}[Platonische Körper...auffaltungen]
        Siehe folgendes Bild für je ein Beispiel:
    \end{loesung}
    \vspace*{-1em}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{platonisch/nets-platonic-solids-rest.pdf}
    \end{figure}


    
    \vspace*{-2em}
    \section{Winkelsummen von Vielecken}
    \vspace*{-2.5em}

    \begin{figure}[h!]
        \hfill
        \includegraphics[width=0.5\linewidth]{platonisch/ex-hint-triangle-sum.pdf}
        % \caption{Ein Dreieck wird zerteilt, indem wir die Mittelpunkte der Strecken verbinden.}
    \end{figure}
    \vspace*{-3.5em}


    \enlargethispage{2\baselineskip}
    
    \begin{loesung}[Winkelsummen]
        ~ % irgendein unsichtbares Zeichen, damit das erste Item in einer eigenen Zeile startet, nicht neben der Lösungsüberschrift
        \begin{enumerate}[a)]
            \item Dreieck: $180^\circ .$ Viereck (Quadrat): $360^\circ .$ Sechseck: $720^\circ .$
            \item Zuerst müssen wir uns überzeugen, dass die vier entstehenden kleinen Dreiecke, alle die gleichen Seitenlängen haben -- und damit auch die gleichen drei Innenwinkel. Das ergibt sich zB aus dem Strahlensatz. Oder noch etwas elementarer aus der Beobachtung, dass die halbierten Seiten garantiert drei Paare gleichlanger Strecken bilden (da die ursprünglichen Strecken halbiert wurden) und weil ein Dreieck bereits durch zwei Seitenlängen ausreichend definiert ist (bis auf Kongruenz), müssen die kleinen Dreiecke alle gleiche Seitenlängen haben. \\Als nächstes beobachten wir, dass die Innenwinkel der kleinen Dreiecke genau die gleichen sind, wie vom ursprünglichen großen Dreieck. Das kommt daher, dass die Seitenlängen der kleinen Dreiecke genau halb so lang sind, wie die des großen Dreiecks. \\Zum Schluss: da die Dreiecke alle die gleichen Winkel haben, reicht ein Blick auf einen der seitenhalbierenden Punkte, an dem sich nun die drei verschiedenen Winkel unserer Dreiecke treffen. Diese ergeben natürlich $180^\circ$, da sie zusammengesetzt ein Geradenstück bilden. \qed
            \item Innenwinkelsumme beliebiges ebenes $n$-Eck: $(n - 2) \cdot 180^\circ$
            \item Um zu überprüfen, ob wir ein Körpereck aus dreimal einer regelmäßigen Form bilden können. Drei regelmäßige Fünfecke ließen sich noch zu einer Ecke hochklappen, da der Innenwinkel jeder der Ecken des Fünfecks nur $108^\circ$ beträgt: $$ (n - 2) \cdot 180^\circ / 5 = (3 \cdot 180^\circ) / 5 = 540^\circ / 5 = 108^\circ ,$$ und damit bei drei Fünfecken immer noch Platz ist, um sie zu einem Eck hochzuklappen, da $3 \cdot 108^\circ = 324^\circ < 360^\circ .$ Bei drei Sechsecken haben wir genau $3 \cdot 120^\circ = 360^\circ$ und damit keinen Platz mehr, um die Ecke hochzuklappen. Da die Innenwinkel immer größer werden mit zunehmender Anzahl an Ecken, können wir ab dem Sechseck keine Körperecken mehr bilden und damit gibt es keine platonischen Körper, die aus Flächen mit sechs oder mehr Ecken bestehen.
            \item Winkelsumme von Dreiecken ist bekannt, und zwar $180^\circ .$ Jedes $n$-Eck lässt sich, auf unterschiedlichem Wege, in $(n - 2)$-viele Dreiecke partitionieren, indem wir $(n - 3)$-mal folgende Schritte ausführen:
            \begin{itemize}
                \item wähle eine beliebige Ecke $q$ im verbleibenden Polygon, sodass (nur für konkave Polygone relevant:) sich in der konvexen Hülle aus dem Eck $q$ und seinen beiden Nachbarecken kein anderes verbleibendes Eck befindet
                \item zerschneide das Polygon mit einem geraden Schnitt durch die beiden Nachbarecken von $q$ und erhalte dadurch ein Dreieck und ein neues Polygon, mit einer Ecke weniger
            \end{itemize}
        \end{enumerate}
    \end{loesung}


    
    % \begin{aufgabe}
    %     Augabe TODO
    % \end{aufgabe}
    
    % \begin{loesung}
    %     Lösung TODO
    % \end{loesung}



    % \begin{definition}[Polygon]
    %     Ein Polygon ist eine Fläche, deren Rand aus geraden, zusammenhängenden Streckenstücken besteht.
    % \end{definition}

    % \begin{definition}[Polytop]
    %     Ein Polygon ist ein Objekt, das aus
    % \end{definition}

    % \begin{definition}[Regelmäßiges Polytop]
    %     Ein Poly
    % \end{definition}

    % \begin{definition}[Platonischer Körper]
    %     TODO
    % \end{definition}

    % Wir nennen einen dreidimensionalen Körper, der nur aus flachen Flächen besteht, ein \emph{Polyeder} -- übersetzt heißt das \glqq viele Flächen\grqq. Eine Kugel zum Beispiel ist kein Polyeder. Und eine zweidimensionale Fläche, die nur aus geraden Seiten besteht nennen wir ein Polygon -- übersetzt heißt das \glqq viele Ecken\grqq\ oder \glqq Vieleck\grqq. Für beliebige Dimensionen gibt es den Begriff \emph{Polytop}.
    
    % TODO Archmideische Körper

\end{document}